

# Diszkrét matematika II. feladatok

Kiegészítő feladatok — öt-és-feledik alkalom :)

## Lineáris kongruenciarendszerek megoldása — Kínai maradéktétel (Szun Ce tétele) segítségével

1. Oldjuk meg a következő kongruenciarendszereket:

$$\text{e) } \begin{cases} 5x \equiv 2 \pmod{6} \\ 7x \equiv 3 \pmod{10} \end{cases} \quad \text{b) } \begin{cases} 5x \equiv 3 \pmod{7} \\ 3x \equiv 7 \pmod{8} \end{cases} \quad \text{c) } \begin{cases} 3x \equiv 2 \pmod{4} \\ 4x \equiv 3 \pmod{5} \end{cases} \quad \text{d) } \begin{cases} 5x \equiv 1 \pmod{6} \\ 7x \equiv 9 \pmod{10} \end{cases}$$

$$\text{a) } \begin{cases} x \equiv 2 \pmod{3} \\ x \equiv 3 \pmod{4} \\ x \equiv 1 \pmod{5} \end{cases} \quad \text{f) } \begin{cases} 4x \equiv 2 \pmod{3} \\ 3x \equiv 2 \pmod{7} \\ 9x \equiv 7 \pmod{11} \end{cases} \quad \text{g) } \begin{cases} 3x \equiv 1 \pmod{4} \\ 7x \equiv 2 \pmod{9} \\ 9x \equiv 3 \pmod{13} \end{cases} \quad \text{h) } \begin{cases} 5x \equiv 3 \pmod{6} \\ 3x \equiv 9 \pmod{10} \\ 8x \equiv 9 \pmod{15} \end{cases}$$

**Megoldások:** Mindig meg kell vizsgálni, hogy a modulusok *páronként* relatív prímek-e, és ha nem, akkor előbb helyettesíteni kell az egyes kongruenciákat a velük ekvivalens (több kongruenciából álló) rendszerrel.

$$\text{a) } \begin{cases} x \equiv 2 \pmod{3} & \gcd(3, 4) = 1 \\ x \equiv 3 \pmod{4} & \gcd(4, 5) = 1, \\ x \equiv 1 \pmod{5} & \gcd(5, 3) = 1 \end{cases} \quad \text{tehát közvetlenül alkalmazható a kínai maradéktétel.}$$

$3 \cdot (-1) + 4 \cdot (1) = 1$ ,  $c_{1,2} = 3 \cdot (-1) \cdot 3 + 4 \cdot (1) \cdot 2 = -1$  az első két kongruenciának egy közös megoldása, így az első kettő kongruencia helyettesíthető  $x \equiv -1 \pmod{12}$  kongruenciával.

$$\begin{cases} x \equiv -1 \pmod{12} \\ x \equiv 1 \pmod{5} \end{cases} \quad \begin{matrix} -1 \equiv 11 \pmod{12} \\ 1 \equiv 11 \pmod{5} \end{matrix} \quad \text{vagyis: } \begin{cases} x \equiv 11 \pmod{12} \\ x \equiv 11 \pmod{5} \end{cases} \quad \text{tehát } x \equiv 11 \pmod{60}$$

közös megoldása a két kongruenciának. Így az összes közös megoldás  $x \equiv 11 \pmod{60}$ .

*Megjegyzés:* Ha nem jöttünk volna rá, hogy  $-1 \equiv 11 \pmod{12}$  és  $1 \equiv 11 \pmod{5}$ , akkor is meg tudtuk volna oldani:  $12 \cdot (-2) + 5 \cdot (5) = 1$ ,  $c_{1,2,3} = 12 \cdot (-2) \cdot 1 + 5 \cdot (5) \cdot (-1) = -49$  egy közös megoldás, tehát  $x \equiv -49 \pmod{60}$ , vagyis  $x \equiv -49 + 60 \equiv 11 \pmod{60}$ .

$$\text{b) } \begin{cases} 5x \equiv 3 \pmod{7} \\ 3x \equiv 7 \pmod{8} \end{cases} \quad \gcd(7, 8) = 1, \text{ tehát közvetlenül alkalmazható a kínai maradéktétel. De előtte külön-külön meg kell oldani az egyes kongruenciákat.}$$

$$\begin{cases} 5x \equiv 3 \pmod{7} \iff 5x \equiv 10 \pmod{7} \iff x \equiv 2 \pmod{7} \\ 3x \equiv 7 \pmod{8} \iff 3x \equiv 15 \pmod{8} \iff x \equiv 5 \pmod{8} \end{cases} \quad 7 \cdot (-1) + 8 \cdot (1) = 1,$$

$c_{1,2} = 7 \cdot (-1) \cdot 5 + 8 \cdot (1) \cdot 2 = -35 + 16 = -19$  egy közös megoldása a két kongruenciának. Így az összes közös megoldás  $x \equiv -19 \pmod{56}$ , vagyis  $x \equiv 37 \pmod{56}$ .

$$\text{c) } \begin{cases} 3x \equiv 2 \pmod{4} \\ 4x \equiv 3 \pmod{5} \end{cases} \quad \gcd(4, 5) = 1, \text{ tehát közvetlenül alkalmazható a kínai maradéktétel. De előtte külön-külön meg kell oldani az egyes kongruenciákat:}$$

$$\begin{cases} 3x \equiv 2 \pmod{4} \iff x \equiv 2 \pmod{4} \\ 4x \equiv 3 \pmod{5} \iff x \equiv 2 \pmod{5} \end{cases}$$

Most könnyű dolgunk van, hiszen  $x \equiv 2$  egy közös megoldása a két kongruenciának. Így az összes közös megoldás  $x \equiv 2 \pmod{20}$ .

$$\text{d) } \begin{cases} 5x \equiv 1 \pmod{6} \\ 7x \equiv 9 \pmod{10} \end{cases} \quad \gcd(6, 10) = 2, \text{ tehát NEM alkalmazható a kínai maradéktétel. Előtte külön-külön megoldjuk az egyes kongruenciákat:}$$

$$\begin{cases} 5x \equiv -5 \pmod{6} \iff x \equiv -1 \pmod{6} \\ 7x \equiv 49 \pmod{10} \iff x \equiv 7 \pmod{10} \end{cases}$$

Az  $x \equiv -1 \pmod{6}$  kongruencia helyettesíthető:  $x \equiv -1 \pmod{6} \iff \begin{cases} x \equiv -1 \pmod{2} \\ x \equiv -1 \pmod{3} \end{cases}$   
Hasonlóan  $x \equiv 7 \pmod{10} \iff \begin{cases} x \equiv 7 \pmod{2} \\ x \equiv 7 \pmod{5} \end{cases}$  Tehát az eredeti kongruenciarendszer ekvi-

valensen helyettesíthető egy négy kongruenciából állóval:  $\begin{cases} x \equiv -1 \pmod{2} \iff x \equiv 1 \pmod{2} \\ x \equiv -1 \pmod{3} \iff x \equiv 2 \pmod{3} \\ x \equiv 7 \pmod{2} \iff x \equiv 1 \pmod{2} \\ x \equiv 7 \pmod{5} \iff x \equiv 2 \pmod{5} \end{cases}$

Az első és harmadik kongruencia ugyanazt állítja, a második és negyedik kongruencia közös

megoldása az  $x = 2$ . Vagyis további ekvivalens rendszer:  $\begin{cases} x \equiv 1 \pmod{2} \iff x \equiv 17 \pmod{2} \\ x \equiv 2 \pmod{5} \iff x \equiv 17 \pmod{5} \end{cases}$

Azaz  $x = 17$  egy közös megoldás, tehát  $x \equiv 17 \pmod{30}$ .

*Megjegyzés:* Ha már ekkor:  $\begin{cases} x \equiv -1 \pmod{6} \iff x \equiv 18 - 1 \equiv 17 \pmod{6} \\ x \equiv 7 \pmod{10} \iff x \equiv 10 + 7 \equiv 17 \pmod{10} \end{cases}$  megtalálunk egy

közös megoldást ( $x = 17$ ), akkor csak a közös modulust kell kitalálni, ami  $[6, 10] = 30$ , ezért  $x \equiv 17 \pmod{30}$ .

e)  $\begin{cases} 5x \equiv 2 \pmod{6} \\ 7x \equiv 3 \pmod{10} \end{cases}$   $\gcd(6, 10) = 2$ , tehát NEM alkalmazható a kínai maradéktétel. Előtte

külön-külön megoldjuk az egyes kongruenciákat:  $\begin{cases} -x \equiv 2 \pmod{6} \iff x \equiv -2 \pmod{6} \\ -3x \equiv 3 \pmod{10} \iff x \equiv -1 \pmod{10} \end{cases}$

Az  $x \equiv -2 \pmod{6}$  kongruencia helyettesíthető:  $x \equiv -2 \pmod{6} \iff \begin{cases} x \equiv -2 \pmod{2} \\ x \equiv -2 \pmod{3} \end{cases}$

Hasonlóan  $x \equiv -1 \pmod{10} \iff \begin{cases} x \equiv -1 \pmod{2} \\ x \equiv -1 \pmod{5} \end{cases}$  Tehát az eredeti kongruenciarendszer

ekvivalensen helyettesíthető négy kongruenciából állóval:  $\begin{cases} x \equiv -2 \pmod{2} \iff x \equiv 0 \pmod{2} \\ x \equiv -2 \pmod{3} \iff x \equiv 1 \pmod{3} \\ x \equiv -1 \pmod{2} \iff x \equiv 1 \pmod{2} \\ x \equiv -1 \pmod{5} \iff x \equiv 4 \pmod{5} \end{cases}$

Az első és a harmadik kongruencia ellentmond egymásnak, ezért NINCS közös megoldás.

f)  $\begin{cases} 4x \equiv 2 \pmod{3} & \gcd(3, 7) = 1 \\ 3x \equiv 2 \pmod{7} & \gcd(7, 11) = 1, \text{ tehát közvetlenül alkalmazható a kínai maradéktétel.} \\ 9x \equiv 7 \pmod{11} & \gcd(11, 3) = 1 \end{cases}$

Előtte külön-külön megoldjuk az egyes kongruenciákat:  $\begin{cases} 4x \equiv 8 \pmod{3} \iff x \equiv 2 \pmod{3} \\ 3x \equiv 9 \pmod{7} \iff x \equiv 3 \pmod{7} \\ 9x \equiv 18 \pmod{11} \iff x \equiv 2 \pmod{11} \end{cases}$

Az első és a harmadik kongruencia egyik közös megoldása  $x = 2$ , ezért ez a két kongruencia

ekvivalensen helyettesíthető az  $x \equiv 2 \pmod{33}$  kongruenciával:  $\begin{cases} x \equiv 2 \pmod{33} \\ x \equiv 3 \pmod{7} \end{cases}$

$33 \cdot (3) + 7 \cdot (-14) = 1$ , ebből  $x = c_{1,2} = 33 \cdot (3) \cdot 3 + 7 \cdot (-14) \cdot 2 = 101$  egy közös megoldás, ezért  $x \equiv 101 \pmod{231}$  az eredeti kongruenciarendszer megoldása.

g)  $\begin{cases} 3x \equiv 1 \pmod{4} & \gcd(4, 9) = 1 \\ 7x \equiv 2 \pmod{9} & \gcd(9, 13) = 1, \text{ tehát közvetlenül alkalmazható a kínai maradéktétel.} \\ 9x \equiv 3 \pmod{13} & \gcd(13, 4) = 1 \end{cases}$

Előtte külön megoldjuk az egyes kongruenciákat: 
$$\begin{cases} 3x \equiv 9 \pmod{4} \iff x \equiv 3 \equiv -1 \pmod{4} \\ -2x \equiv 2 \pmod{9} \iff x \equiv -1 \equiv 8 \pmod{9} \\ 3x \equiv 1 \equiv 27 \pmod{13} \iff x \equiv 9 \pmod{13} \end{cases}$$

Először az első két kongruenciák keresünk közös megoldást:  $4 \cdot (-2) + 9 \cdot (1) = 1$ , ennek segítségével  $x = c_{1,2} = 4 \cdot (-2) \cdot (-1) + 9 \cdot (1) \cdot 3 = 35$  egy közös megoldás, tehát az első két kongruencia helyett ekvivalensen írható csak egy:  $x \equiv 35 \pmod{36}$ . Avagy  $x \equiv -1 \pmod{36}$ ,

ami rögtön látható lett volna. 
$$\begin{cases} x \equiv -1 \pmod{36} \\ x \equiv -4 \pmod{13} \end{cases}$$
 Bővített euklideszi algoritmussal kijön,

hogy  $36 \cdot (4) + 13 \cdot (-11) = 1$ , ennek segítségével  $x = c_{1,2,3} = 36 \cdot (4) \cdot (-4) + 13 \cdot (-11) \cdot (-1) = -433$  egy közös megoldás. Vagyis  $x \equiv -433 \equiv 35 \pmod{468}$ .

Ez úgy is kijöhetett volna, ha észrevesszük, hogy 
$$\begin{cases} x \equiv -1 \equiv 36 - 1 \equiv 35 \pmod{36} \\ x \equiv -4 \equiv 39 - 4 \equiv 35 \pmod{13} \end{cases}$$

h) 
$$\begin{cases} 5x \equiv 3 \pmod{6} & \gcd(6, 10) = 2 \\ 3x \equiv 9 \pmod{10} & \gcd(10, 15) = 5, \\ 8x \equiv 9 \pmod{15} & \gcd(15, 6) = 3 \end{cases}$$
 ezért NEM alkalmazható a kínai maradéktétel. Előbb

külön-külön megoldjuk az egyes kongruenciákat: 
$$\begin{cases} 5x \equiv 15 \pmod{6} \iff x \equiv 3 \pmod{6} \\ 3x \equiv 9 \pmod{10} \iff x \equiv 3 \pmod{10} \\ 8x \equiv 24 \pmod{15} \iff x \equiv 3 \pmod{15} \end{cases}$$
 Így

$x = 3$  egy közös megoldás, vagyis akkor sem vezetne ellentmondásra a rendszer, ha külön külön mod 2 és mod 3, mod 2 és mod 5, valamint mod 3 és mod 5, kongruenciákkal helyettesítenénk (ahogy akkor járnánk el, ha nem találtunk volna rögtön közös megoldást). A modulusok legisebb közös többszöröse  $[6, 10, 15] = 2 \cdot 3 \cdot 5 = 30$ , ezért a közös megoldás  $x \equiv 3 \pmod{30}$ .

2. Keressük meg a kínai maradéktétel alkalmazásával azokat az egész számokat, amelyek 3-mal osztva 1-et, 4-gyel osztva 2-t, 5-tel osztva 3-at adnak maradékul.

**Megoldás:** 
$$\begin{cases} x \equiv 1 \equiv -2 \pmod{3} & \gcd(3, 4) = 1 \\ x \equiv 2 \equiv -2 \pmod{4} & \gcd(4, 5) = 1, \\ x \equiv 3 \equiv -2 \pmod{5} & \gcd(3, 5) = 1 \end{cases}$$
 tehát  $x \equiv -2 \equiv 58 \pmod{60}$ .

3. Adjuk meg azt a legkisebb természetes számot, amely 28-as alapú számrendszerben felírva 3-ra, 19-es alapú számrendszerben felírva pedig 4-re végződik. Oldjuk meg a feladatot kongruenciák segítségével.

**Megoldás:** 
$$\begin{cases} x \equiv 3 \pmod{28} \\ x \equiv 4 \pmod{19} \end{cases}$$
 Bővített euklideszi algoritmussal  $28 \cdot (-2) + 19 \cdot (3) = 1$ , ennek segítségével  $28 \cdot (-2) \cdot 4 + 19 \cdot (3) \cdot 3 = -53$  egy közös megoldás, ezért  $x \equiv -53 \equiv 479 \pmod{532}$ . Tehát a 479 a legkisebb természetes szám a megoldások között.

### **Oszthatósággal kapcsolatos feladatok** — használhatjuk a középiskolában tanultakat is:

4. Bizonyítsuk be, hogy 6 osztója az  $n \cdot (n + 1) \cdot (2n + 1)$ -nek, ahol  $n$  egész szám.

**Megoldás:** Két szomszédos szám közül az egyik páros, ezért  $n \cdot (n + 1)$  osztható kettővel. Ha hárommal osztható, vagy ha hárommal osztva 2 a maradék, akkor nyilván  $n \cdot (n + 1)$  hárommal is osztható. Ha  $n$  hárommal osztva egyet ad maradékul, akkor  $2n \equiv 2 \pmod{3}$ , ezért ekkor  $2n + 1$  lesz hárommal osztható. Így  $n \cdot (n + 1) \cdot (2n + 1)$  biztosan páros és osztható hárommal, azaz hattal is osztható.

5. Jelöljön  $m$  egész számot. Bizonyítsuk be, hogy  $m^5 - m$  osztható 30-cal.

**Megoldás:**  $m^5$  és  $m$  paritása megegyezik, így  $m^5 - m \equiv 0 \pmod{2}$ .

$m^5 \equiv m \pmod{5}$ , azaz  $m^5 - m \equiv 0 \pmod{5}$  a kis-Fermat tétel szerint.

Szintén a kis-Fermat tétel szerint  $m^3 \equiv m \pmod{3}$ , ezért  $m^3 \cdot m^2 \equiv m \cdot m^2 \equiv m^3 \equiv m \pmod{3}$ , vagyis  $m^5 - m \equiv 0 \pmod{3}$ .

Tehát  $m^5 - m$  2-nek, 3-nak és 5-nek is többszöröse, azaz 30-nak is többszöröse (ami ezek legkisebb közös többszöröse), vagyis  $m^5 - m$  osztható 30-cal.

**Másik megoldás:**  $m^5 - m = m \cdot (m^4 - m) = m \cdot (m^2 - 1) \cdot (m^2 + 1) = m \cdot (m - 1) \cdot (m + 1) \cdot (m^2 + 1)$ .

Két szomszédos szám szorzata biztosan páros, három egymást követő szám közül az egyik biztosan hárommal osztható, tehát három egymást követő szám szorzata  $(m - 1) \cdot m \cdot (m + 1)$  biztosan osztható hattal. Ha  $m$  ötten osztható, vagy ötten osztva 1, vagy 4 maradékot ad, ez a szorzat ötten is osztható.

Csak azokat az  $m$ -eket kell még megvizsgálni, amik ötten osztva 2 vagy 3 maradékot adnak. Ezek négyzete ötten osztva  $2^2 = 4$  vagy  $3^2 \pmod{5} = 4$  maradékot adnak, így ekkor  $m^2 + 1$  ötten osztható lesz.

Tehát  $m^5 - m$  2-nek, 3-nak és 5-nek is többszöröse, azaz 30-nak is többszöröse (ami ezek legkisebb közös többszöröse), vagyis  $m^5 - m$  osztható 30-cal.

6. Bizonyítsuk be, hogy ha  $a$  4-gyel nem osztható páros szám, akkor

$a \cdot (a^2 - 1) \cdot (a^2 - 4)$  osztható 960-nal.

**Megoldás:** Ha  $a$  néggyel nem osztható páros szám, akkor  $r = a \pmod{4}$  maradék maga páros szám ( $a = 4k + r$  páros), de  $r$  nem a nulla, azaz  $r = a \pmod{4} = 2$ .

$$\begin{aligned} a \cdot (a^2 - 1) \cdot (a^2 - 4) &= (4k + 2) \cdot ((4k + 2)^2 - 1) \cdot ((4k + 2)^2 - 4) = \\ &= (4k + 2) \cdot (16k^2 + 16k + 4 - 1) \cdot (16k^2 + 16k + 4 - 4) = (4k + 2) \cdot (16k^2 + 16k + 3) \cdot (16k^2 + 16k) = \\ &= 2 \cdot (2k + 1) \cdot (16k^2 + 16k + 3) \cdot 16 \cdot k \cdot (k + 1) = 32 \cdot k \cdot (k + 1) \cdot (2k + 1) \cdot (16k^2 + 16k + 3). \end{aligned}$$

Azt korábban láttuk, hogy  $k \cdot (k + 1) \cdot (2k + 1)$  osztható hattal, azaz  $32 \cdot k \cdot (k + 1) \cdot (2k + 1)$  osztható 64-gyel és 3-mal is, vagyis 192-vel.

$960 = 64 \cdot 15 = 2^6 \cdot 3 \cdot 5$ , azaz már csak azt kell belátni, hogy ötten is osztható a teljes szorzat. Ha  $k \equiv 0 \pmod{5}$ , ha  $k \equiv 4 \pmod{5}$ , ha  $k \equiv 2 \pmod{5}$ , akkor  $k \cdot (k + 1) \cdot (2k + 1)$  osztható ötten is. Már csak  $k \equiv 1 \pmod{5}$  és  $k \equiv 3 \pmod{5}$  eseteket kell megnézni.

$16k^2 + 16k + 3 \equiv k^2 + k + 3 \pmod{5}$ . Az első esetben  $k^2 + k + 3 \equiv 1^2 + 1 + 3 \equiv 0 \pmod{5}$ . A második esetben  $k^2 + k + 3 \equiv 3^2 + 3 + 3 \equiv 15 \equiv 0 \pmod{5}$ .

7. Bizonyítsuk be, hogy három egymás után következő egész szám köbének összege osztható

a) a középső szám 3-szorosával; b) 9-cel.

**Megoldás:**  $(n - 1)^3 + n^3 + (n + 1)^3 = (n^3 - 3n^2 + 3n - 1) + n^3 + (n^3 + 3n^2 + 3n + 1) = 3n^3 + 6n = 3n \cdot (n^2 + 2)$ . Ez tényleg a középső szám ( $n$ ) háromszorosának ( $3n$ -nek) a többszöröse.

b) Ha  $n$  osztható hárommal, akkor  $3n$  kilencel is osztható, és kész vagyunk. Ha  $n \equiv \pm 1 \pmod{3}$ , akkor  $n^2 \equiv 1 \pmod{3}$ , és így  $n^2 + 2 \equiv 1 + 2 \equiv 0 \pmod{3}$ , és ekkor  $3 \cdot (n^2 + 2)$  osztható kilencel.

8. Bizonyítsuk be, hogy ha a tízes számrendszerben ábrázolt bármelyik háromjegyű természetes számot kétszer egymás mellé írjuk, akkor az így kapott hatjegyű szám osztható 7-tel, 11-gyel és 13-mal.

**Megoldás:**  $n = 100a + 10b + c$  esetén ( $9 \geq a, b, c \geq 0$ ,  $a > 0$ ) tehát a  $10000a + 10000b + 1000c + 100a + 10b + c = 100100a + 10010b + 1001c = 1001 \cdot (100a + 10b + c) = 1001 \cdot n$  számról van szó. Mivel  $999 \geq n \geq 100$  tetszőleges, ezért nyilván 1001-ről kell belátni, hogy az biztosan mindig osztható 7-tel, 11-gyel és 13-mal. És  $1001 = 7 \cdot 11 \cdot 13$ , azaz tényleg.

9. Lássuk be, hogy két páratlan szám négyzetének különbsége mindig osztható 8-cal.

**Megoldás:**  $(2k+1)^2 - (2\ell+1)^2 = 4k^2 + 4k + 1 - 4\ell^2 - 4\ell - 1 = 4 \cdot (k^2 + k - \ell^2 - \ell) = 4 \cdot ((k^2 - \ell^2) + k - \ell) = 4 \cdot ((k - \ell) \cdot (k + \ell) + (k - \ell) \cdot 1) = 4 \cdot (k - \ell) \cdot (k + \ell + 1)$ , ha  $k$  és  $\ell$  azonos paritású, akkor  $4 \cdot (k - \ell)$  osztható nyolccal, ha különböző paritásúak, akkor pedig  $4 \cdot (k + \ell + 1)$  osztható nyolccal.

10. Bizonyítsuk be, hogy

- a)  $n^6 - 1$  osztható 7-tel, ha  $\gcd(n, 7) = 1$ ;
- b)  $n^{12} - 1$  osztható 7-tel, ha  $\gcd(n, 7) = 1$ ;
- c)  $n^{6k} - 1$  osztható 7-tel, ha  $\gcd(n, 7) = 1$ .

**Megoldás:** Az első maga az Euler-Fermat tétel közvetlenül  $m = 7$  modulusra kimondva, hiszen  $\varphi(7) = 6$ , ezért  $n^6 \equiv 1 \pmod{7}$ ,  $\gcd(n, 7) = 1$  esetén.

b) Kihasználva az a) eredményét:  $n^{12} = (n^6)^2 \equiv 1^2 \equiv 1 \pmod{7}$ , tehát  $n^{12} - 1 \equiv 0 \pmod{7}$ .

c) Kihasználva az a) eredményét:  $n^{6k} = (n^6)^k \equiv 1^k \equiv 1 \pmod{7}$ , tehát  $n^{6k} - 1 \equiv 0 \pmod{7}$ .

11. Bizonyítsuk be, hogy bármely egész  $x$ -re  $x^7 \equiv x \pmod{42}$ .

**Megoldás:** A kis-Fermat tétel szerint  $\forall x \in \mathbb{Z} : x^7 \equiv x \pmod{7}$ .

Szintén a kis-Fermat tétel szerint  $\forall x \in \mathbb{Z} : x^3 \equiv x \pmod{3}$ ; ezt egymás után többször használva:  $x^7 = x \cdot x^6 = x \cdot (x^3)^2 \equiv x \cdot x^2 \equiv x^3 \equiv x \pmod{3}$ . Tehát  $\forall x \in \mathbb{Z} : x^7 \equiv x \pmod{3}$ .

Szintén a kis-Fermat tétel szerint  $\forall x \in \mathbb{Z} : x^2 \equiv x \pmod{2}$ . Vagy ezt többször egymás után használva, vagy rögtön belátva, hogy páros  $x$  hetedik hatványa is páros, páratlan  $x$  hetedik hatványa is páratlan, kijön hogy  $\forall x \in \mathbb{Z} : x^7 \equiv x \pmod{2}$ .

Tehát  $\forall x \in \mathbb{Z} : x^7 - x$  osztható héttel is, hárommal is és kettővel is, azaz ezek legkisebb közös többszörösével, 42-vel is:  $\forall x \in \mathbb{Z} : x^7 - x \equiv 0 \pmod{42}$ . Vagyis  $\forall x \in \mathbb{Z} : x^7 \equiv x \pmod{42}$ .

12. Bizonyítsuk be, hogy  $n^{13} - n$  minden  $n$  egészre osztható a 2, 3, 5, 7 és 13 számokkal.

**Megoldás:** A kis-Fermat tétel szerint  $\forall n \in \mathbb{Z} : n^{13} \equiv n \pmod{13}$  ez kész is,  $n^2 \equiv n \pmod{2}$ ,  $n^3 \equiv n \pmod{3}$ ,  $n^5 \equiv n \pmod{5}$ ,  $n^7 \equiv n \pmod{7}$ . Az utóbbiakat egymás után többször alkalmazva:

$$n^{13} = n^{1+12} = n \cdot \left((n^2)^2\right)^3 \equiv n \cdot \left((n^2)^2\right)^3 \equiv n \cdot (n^2)^3 \equiv n^4 \equiv n^2 \cdot n^2 \equiv n \cdot n \equiv n^2 \equiv n \pmod{2}.$$

$$n^{13} = n^{1+12} = n \cdot (n^3)^4 \equiv n \cdot (n^3)^4 \equiv n^5 \equiv n^2 \cdot n^3 \equiv n^2 \cdot n \equiv n^3 \equiv n \pmod{3}.$$

$$n^{13} = n^{3+10} = n^3 \cdot (n^5)^2 \equiv n^3 \cdot (n^5)^2 \equiv n^5 \equiv n \pmod{5}.$$

$$n^{13} = n^{6+7} = n^6 \cdot n^7 \equiv n^6 \cdot n \equiv n^7 \equiv n \pmod{7}.$$

13. Mutassuk meg, hogy  $a^{1729} \equiv a \pmod{1729}$ , habár az  $1729 = 7 \cdot 13 \cdot 19$  NEM prím.

**Megoldás:** Az eddigiekhez hasonlóan kis-Fermat tétellel:  $a^7 \equiv a \pmod{7}$ ,  $a^{13} \equiv a \pmod{13}$ ,  $a^{19} \equiv a \pmod{19}$ . Az előző feadatban azt is láttuk, hogy  $n^{13} \equiv n \pmod{7}$ .

$$\left((a^7)^{13}\right)^{19} \equiv \left((a^{13})^{19}\right)^7 \equiv (a^{13+6})^{19} \equiv a^{13+6} \equiv a^{13} \cdot a^6 \cdot a^6 \equiv a^7 \equiv a \pmod{7}.$$

$$\left((a^{13})^{19}\right)^7 \equiv \left((a^{19})^7\right)^{13} \equiv \left((a^{13+6})^7\right)^{13} \equiv (a^{13} \cdot a^6)^7 \equiv (a \cdot a^6)^7 \equiv (a^7)^7 \equiv a^{49} \equiv a^{13+13+13+10} \equiv a^{13} \cdot a^{13} \cdot a^{13} \cdot a^{10} \equiv a \cdot a \cdot a \cdot a^{10} \equiv a^{13} \equiv a \pmod{13}.$$

$$\left((a^{19})^{13}\right)^7 \equiv \left((a^{13})^7\right)^{19} \equiv (a^{91})^{19} \equiv (a^{19+19+19+15})^{19} \equiv a^{19} \cdot a^{19} \cdot a^{19} \cdot a^{15} \equiv a \cdot a \cdot a \cdot a^{15} \equiv a^{19} \equiv a \pmod{19}.$$

Tehát  $a^{1729} - a$  osztható 7-el is, 13-mal is, 19-cel is, azaz ezek legkisebb közös többszörösével is.